---
layout: post
title: 读书的烦恼
date: 2018-09-06
categories: essay
tags: 阅读 工具
---
前段时间，我在整理Kindle标注的时候发现，自己对以前划线的地方几乎没什么印象了，没有做过批注，且只是孤零零的一句话，完全不能让我回忆起看过的书的内容。这正是我的缺陷所在，虽然看了一些书，最终却什么也不记得了，虽说与没看过还是有差别，但毕竟获得的知识有限。

我向来不喜欢做笔记，无论是学习还是看书，目的只是为了愉悦自己，所以随心所欲，不想太费神。于是乎，像鱼的记忆只有七秒一样，像程序员三个月便会忘记自己所写代码的含义一样，我对一本书的详细记忆也不会超过一个月，最糟糕的情况是，连书中的哪怕一个情节和一个人物的名字也想不起来，除非书名即是主人公，比如『日瓦戈医生』。

虽然做笔记并不能阻止遗忘，但至少在想要回忆的时候有迹可循。我曾数次抱着这样的想法开始读一本书，但坚持下来的情况很少，原因之一或许是纸质书不太方便做笔记。对于自己的书，我不舍得在上面勾画，而图书馆的书迟早要归还，况且习惯了打字和复制，手写也成了一件累人的事。

最近，我对于纸质书的偏爱没有那么重了，甚至有好久没看过纸书了，自己不想买，又懒得借书，装在书包里还重，完全不如看电子书来的方便。除了可以随时随地阅读，电子书也便于做笔记。不过，相比与看纸书，阅读电子书的效率要低一点，因为很容易受到电子设备的引诱和干扰。以前我看电子书很难集中精神，现在已经有了很大的进步，照这势头发展下去，恐怕我要彻底告别纸质书了。

其实，看电子书也有点无奈的味道，因为可以很容易在网上找到电子资源，便不舍得花钱买纸书。若要论正版价格的话，电子书和纸质书已经相差无几了，都是我消费不起的，所以只能看免费的和盗版的。事实上，我的Kindle的绝大部份书都不是从Amazon商店购买的。

近来也喜欢用手机看书，常用的是微信读书，有免费领书的机会，也可以用阅读时长兑换书币来购书，有这两个渠道，这个App对我来说无异于是免费的了。我不是个挑剔的人，也没有特别的需求，一般能获取什么书便看什么书，偶尔也会买几本。不过，与两年前相比，书的价格好像涨了很多，攒一个月的书币才能买到一本吧。微信读书的社交属性很强，毕竟挂着「微信」二字嘛，目前来看对读书也没什么影响。但出于对微信的厌恶，我有点想换个App，于是昨晚试了一下网易蜗牛读书。

蜗牛读书的模式比较新颖，更像是一个图书馆，你可以随意借阅其中的书，但每天只能免费阅读一小时，如果还想继续往下看，或者乖乖付费，或者干脆把书买下来。蜗牛读书也可以用阅读时长换书币，但不如微信读书实惠。此外，蜗牛读书很注重书评，设置领读人，打造PUGC社区，似乎比微信读书的内容更下沉一点。

我不是那种某书畅销、某人推荐便会去看一本书的人，而是全看缘分，就像与人相交一样。有时看了一本喜欢的书，会接着看这个作者的其他书；有时看完某人的一本书，过了几年才又看他的另一本书。另外，对于免费的书，我会有很强烈的收集欲望，根本不管以后会不会看。以前我曾在硬盘里存了10多G的电子书，但从来没有看过，现在在App里看到免费的活动，也不管是否有需要，先把书领了再说。

我很想只用一个设备或软件便解决自己的阅读需求，但在这个差异化定位的市场，似乎没有一劳永逸的工具。有时只想静静地看书，就拿起自己的Kindle；有时也想看看别人的想法，就用手机App。但不管用什么，都应该勤做笔记，这是我对自己的要求，虽然不知道能否执行下去。
